%
% Niniejszy plik stanowi przykład formatowania pracy magisterskiej na
% Wydziale MIM UW.  Szkielet użytych poleceń można wykorzystywać do
% woli, np. formatujac wlasna prace.
%
% Zawartosc merytoryczna stanowi oryginalnosiagniecie
% naukowosciowe Marcina Wolinskiego.  Wszelkie prawa zastrzeżone.
%
% Copyright (c) 2001 by Marcin Woliński <M.Wolinski@gust.org.pl>
% Poprawki spowodowane zmianami przepisów - Marcin Szczuka, 1.10.2004
% Poprawki spowodowane zmianami przepisow i ujednolicenie 
% - Seweryn Karłowicz, 05.05.2006
% dodaj opcję [licencjacka] dla pracy licencjackiej
\documentclass[licencjacka]{pracamgr}


\RequirePackage{longtable}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{polski}

%Jesli uzywasz kodowania polskich znakow ISO-8859-2 nastepna linia powinna byc 
%odkomentowana
\usepackage[utf8]{inputenc}
%Jesli uzywasz kodowania polskich znakow CP-1250 to ta linia powinna byc 
%odkomentowana
%\usepackage[cp1250]{inputenc}

% Dane magistranta:

\author{Zofia Ostoja-Starzycka, Anna Szałygin, Wojciech Chmiel, Mateusz Kitlas}

\nralbumu{306403, 306428, 305187, 306262}

\title{Lokalizator okolic dla osób niewidomych}

\tytulang{Vicinity approximator for blind people
  }

%kierunek: Matematyka, Informatyka, ...
\kierunek{Informatyka}
% informatyka - nie okreslamy zakresu (opcja zakomentowana)
% matematyka - zakres moze pozostac nieokreslony,
% a jesli ma byc okreslony dla pracy mgr,
% to przyjmuje jedna z wartosci:
% {metod matematycznych w finansach}
% {metod matematycznych w ubezpieczeniach}
% {matematyki stosowanej}
% {nauczania matematyki}
% Dla pracy licencjackiej mamy natomiast
% mozliwosc wpisania takiej wartosci zakresu:
% {Jednoczesnych Studiow Ekonomiczno--Matematycznych}

% \zakres{Tu wpisac, jesli trzeba, jedna z opcji podanych wyzej}

% Praca wykonana pod kierunkiem:
% (podać tytuł/stopień imię i nazwisko opiekuna
% Instytut
% ew. Wydział ew. Uczelnia (jeżeli nie MIM UW))
\opiekun{dra Janusza Jabłonowskiego\\
  Instytut Informatyki\\
  }

% miesiąc i~rok:
\date{Czerwiec 2013}

%Podać dziedzinę wg klasyfikacji Socrates-Erasmus:
\dziedzina{ 
%11.0 Matematyka, Informatyka:\\ 
%11.1 Matematyka\\ 
%11.2 Statystyka\\ 
11.3 Informatyka\\ 
%11.4 Sztuczna inteligencja\\ 
%11.5 Nauki aktuarialne\\
%11.9 Inne nauki matematyczne i informatyczne
}

%Klasyfikacja tematyczna wedlug AMS (matematyka) lub ACM (informatyka)
\klasyfikacja{J. Computer Applications\\
  J.7. Consumer products\\}
  %D.127.6. Numerical blabalysis}

% Słowa kluczowe:
\keywords{POI, geolokalizacja, GPS}

% Tu jest dobre miejsce na Twoje własne makra i~środowiska:
\newtheorem{defi}{Definicja}[section]

% koniec definicji

\begin{document}
\maketitle

%tu idzie streszczenie na strone poczatkowa
\begin{abstract}
  W~pracy przedstawiono projektowanie i wykonanie aplikacji
  pomagającej w lokalizowaniu okolic dla osób niewidomych.
  Lokalizator umożliwia osobom niewidomym efektywne 
  odnalezienie swojej pozycji w danym momencie.
\end{abstract}

\tableofcontents
%\listoffigures
%\listoftables

\chapter*{Wprowadzenie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Wprowadzenie}
Osoby niewidome podczas próby lokalizowania swojej aktualnej
pozycji nie mogą skorzystać ze standardowych narzędzi takich
jak mapa, kompas, czy wizualne oznaczenia w pobliżu. Nawet
urządzenia umożliwiające lokalizację często nie są przystosowane
do używania przez osoby niewidome.
W ramach pracy licencjackiej  stworzyliśmy Lokalizator okolic. i
Jest to aplikacja przeznaczona dla osób niewidomych i słabowidzących, 
która pomoże w dotarciu do celu.

%Blabalizator różnicowy jest podstawowym narzędziem blabalii
%fetorycznej.  Dlatego naukowcy z~całego świata prześcigają się
%w~próbach efektywnej implementacji.  Opracowana przez prof. Fifaka
%teoria fetorów $\sigma$-$\rho$ otwiera w~tej dziedzinie nowe
%możliwości.  Wykorzystujemy je w~niniejszej pracy.
%
%Przystępne wprowadzenie do blabalii fetorycznej można znaleźć w~pracy
%Fifaka i~Gryzogrzechotalskiego \cite{ffgg}.  Dlatego w~niniejszym
%tekście ograniczymy się do przypomnienia pojęć podstawowych.
%
%Praca składa się z~pięciu rozdziałów i~dodatków.
%W~rozdziale~\ref{r:pojecia} przypomniano podstawowe pojęcia blabalii
%fetorycznej.  Dotychczasowe próby implementacji blablizatora
%różnicowego zestawiono w~rozdziale~\ref{r:losers}.
%Rozdział~\ref{r:fifak} przedstawia teorię Fifaka i~wyjaśnia sposób jej
%wykorzystania w~implementacji blabalizatora.  W~rozdziale \ref{r:impl}
%przedstawiono algorytm blabalizy i~realizujący go program komputerowy.
%Ostatni rozdział zawiera przemyślenia dotyczące możliwego wpływu
%dostępności efektywnej blabalizy numerycznej na rozwój blabalii
%fetorycznej.  W~dodatkach umieszczono najciekawszy fragment programu,
%przykładowe dane i~wyniki działania programu.

\chapter{Podstawowe pojęcia}\label{r:pojecia}

%Pojęciem pierwotnym blabalii fetorycznej jest \emph{blaba}.
%Blabaliści nie podają jego definicji, mówiąc za Ciach-Pfe t-\=am
%K\^un (fooistyczny mędrzec, XIX w. p.n.e.):
%\begin{quote}
%  Blaba, który jest blaba, nie jest prawdziwym blaba.
%\raggedleft\slshape tłum. z~chińskiego Robert Blarbarucki
%\end{quote}

\section{Definicje}

%Oto dwie definicje wprowadzające podstawowe pojęcia blabalii
%fetorycznej:

\begin{defi}\label{POI}
  \emph{Point of interest}, w skrócie \emph{POI} to punkt na powierzchni Ziemi,
  który może być użyteczny lub warty uwagi dla użytkownika. Przykładem punktu może być kino lub praca.
\end{defi}

\begin{defi}\label{sledzone_POI}
\emph{Śledzone POI} to POI, które użytkownik zaczął śledzić. W każdej chwili może dowiedzieć się o swojej lokalizacji względem niego. Może być tylko jedno takie POI.
\end{defi}

\begin{defi}\label{aktywne_POI}
\emph{Aktywne POI} to jedno z wybranych przez użytkownika POI, na które ustawił alarm.
\end{defi}

\begin{defi}\label{użytkownik}
    \emph{Użytkownik} osoba niewidoma lub słabowidząca, która używa naszej aplikacji.
\end{defi}

\begin{defi}\label{Firma BrightSight}
    \emph{Firma BrightSight} Nasz zleceniodawca, firma zajmująca się tworzeniem aplikacji mobilnych
    przystosowanych dla niewidomych.
\end{defi}

\begin{defi}\label{Multitouch}
    \emph{Multitouch} używanie ekranu dotykowego przy użyciu więcej niż jednego palca.
\end{defi}

\begin{defi}\label{GPS}
    \emph{GPS} Global Positioning System, system nawigacji satelitarnej, umożliwia lokalizację z dokładnością do 5m.
\end{defi}

\begin{defi}\label{Smartfon}
    \emph{Smartfon} przenośne urządzenie telefoniczne łączące w sobie funkcje telefonu komórkowego i komputera kieszonkowego .
\end{defi}


\chapter{Cele projektu i motywacje}
Większość informacji, szczególnie tych dotyczących lokalizacji, są dostępne tylko w formie wizualnej.
Nawet w dużych miastach liczba komunikatów głosowych jest bardzo ograniczona.
Są to na przykład sygnały zmiany koloru świateł na przejściach dla pieszych, komunikaty o najbliższym przystanku 
w komunikacji miejskiej. Niestety nadal jest ich bardzo niewiele, często są zawodne i 
przekazują niewystarczająco dużo informacji.
Utrudnia to bardzo samodzielne poruszanie się osobom niewidomym i słabowidzącym.
Nowe technologie, choć dają ogromne możliwości, rzadko są wykorzystywane 
do tworzenia rozwiązań dostępnych dla osób niewidomych i słabowidzących.

\section{Smartfony}
Smartfony, dzięki wbudowanemu GPSowi, nadają się bardzo dobrze do użycia jako 
urządzenie nawigujące. Niestety są one praktycznie niemożliwe w obsłudze dla osób
niewidomych i słabowidzących. Obecnie liczba przycisków we flagowych modelach producentów smarftonów 
waha się od 4 do 9, w tym często cześć jest dotykowa. Osoba niewidoma lub słabowidząca będzie miała problem
z dotknięciem odpowiedniego miejsca ekranu nawet przy zainstalowanych dodatkowych aplikacjach czytających.

\section{BrightSight}
Firma BrightSight wyprodukowała system, dzięki któremu osoby niewidome i słabowidzące mogę poruszać się
po interfejsie Androida. Polega on na gestach, w formie prostych linii, które można rysować w dowolnym
miejscu ekranu. Został on utworzony w ścisłej współpracy z niewidomymi i słabowidzącymi. Dlatego
zdecydowaliśmy się na współpracę z firmą BrightSight przy tworzeniu naszej aplikacji.
Dzięki temu nasz użytkownik będzie mógł bez problemu poruszać się po naszym interfejsie, który
jest zgodny z systemem firmy BrightSight.

\section{Założenia aplikacji}
\begin{itemize}
\item Głównym celem projektu było stworzenie prostej, intuicyjnej dla użytkownika systemu firmy BrightSight
aplikacji, która pomoże w znalezieniu kierunku prowadzącego do dodanego wcześniej celu. 
Dążyliśmy do tego, by niewidomy w krótkim czasie opanował używanie naszej aplikacji i by na jednorazowe użycie poświęcał  
jak najmniej czasu. Dlatego przy jej tworzeniu stawialiśmy na ścisłą współpracę z naszą testerką i bazowaliśmy na 
wiedzy, jaką zdobył Jędrzej Tabaczyński przy tworzeniu innych aplikacji dla niewidomych.

\item Kolejnym założeniem było uzyskanie wysokiej dokładności lokalizacji, co jest konieczne
dla osób niewidomych i słabowidzących. Dlatego zdecydowaliśmy się na zastosowanie technologi GPS.

\item Skupiliśmy się również na jakości naszej aplikacji. Bezawaryjność była dla nas bardzo istotna, 
ponieważ nieoczekiwane błędy, mogą być bardzo uciążliwe dla osoby niewidomej lub słabowidzącej, gdyż 
często w takiej sytuacji potrzebowałaby pomocy kogoś innego.
\end{itemize}

\chapter{Analiza rynku}

\section{Demografia rynku}
Nasz produkt kierujemy do osób niewidomych oraz słabowidzących. 
W tym momencie kierujemy aplikację głównie na polski rynek, ale 
w przyszłości możemy dostosować ją dla innych krajów.

\begin{longtable}{|p{1in}|p{2in}|p{2in}|}
\hline
    {\bf } & {\bf Osoby niewidome } & {\bf Osoby słabowidzące }\\
\hline
\endhead
    Świat &
    39 mln &
    246 mln\\
\hline
    Polska &
    90 tys. &
    0.5 mln\\
\hline
\end{longtable}

\section{Konkurencyjne rozwiązania}
Oprogramowanie dla niewidomych i słabowidzących najczęściej jest bardzo drogie. 
W wielu krajach niewidomi i słabowidzący dostają duże dofinansowania 
na zakup specjalistycznego oprogramowania, które umożliwi im korzystanie z telefonów.
Po rozmowach z naszą testerką zorientowaliśmy się, że w Polsce często jest trudno dostać dofinansowanie
lub nie jest ono wystarczającej wysokości. 
Są również dostępne aplikacje, nie kierowane do osób niewidomych i słabowidzących, 
które ułatwiają znalezienie drogi do celu.

\subsection{Google Maps i jakdojade.pl}
Oferują nawigację przy użyciu GPSu i instrukcji wyświetlanych na ekranie na wskazany adres 
(jakdojade.pl uwzględnia również komunikację miejską). 
Brak interfejsu dla osób niewidomych i słabowidzących sprawia,
że potrzebna jest pomoc osoby widzącej.

\subsection{Georgie}
Jest to aplikacja, która umożliwia niewidomemu korzystanie ze smartfona.
Na ekranie jest siatka dużych przycisków. Po najechaniu palcem na któryś z nich
jest odczytywana jego nazwa. System pozwala między innymi na odczytanie tekstu ze zdjęcia, poznanie kierunku świata
i korzystanie z Google Maps. Kosztuje około 2000 złotych.

\subsection{Screen Readery}
Są to darmowe aplikacje na Androida i iOSa, które czytają tekst widoczny na ekranie.
Nie umożliwiają jednak obsługi smartfona osobom niewidomym i słabowidzącym. 

\subsection{Talks \& Zooms}
Jest to aplikacja na Symbiana, która oprócz czytania tekstu, umożliwia powiększanie elementów,
oraz łatwy dostęp do najpotrzebniejszych funkcjonalności, na przykład do książki kontaktowej, 
wiadomości tekstowych, kalendarza i emaila. Kosztuje około 1500 złotych.
\paragraph{} ~\\
Dużo osób niewidomych i słabowidzących nie ma możliwości korzystania ze smartfonów z powodu 
braku tanich i prostych aplikacji. Większość nadal używa telefonów komórkowych z klawiaturą, 
dla których są już wypracowane dobre rozwiązania, ale które są powoli wypierane i mają o wiele mniej do zaoferowania niż smartfony.

\chapter{Wybór środowiska}

\section{Wybór systemu operacyjnego}

\includegraphics*[width=1\textwidth]{smartfony}
Android jest obecnie najbardziej popularnym systemem operacyjnym na smartfony.
Niestety jest on bardzo słabo przystosowany dla osób niewidomych i słabowidzących.
System iOS, na przykład, wprowadził dobre sterowanie głosem, które działa najlepiej w języku angielskim.
Chcieliśmy zmienić ten stan rzeczy i sprawić, żeby niewidomi i słabowidzący też mogli używać Androida.
Zaletą Androida jest większa otwartość kodu. W początkowych etapach planowania aplikacji
nie wiedzieliśmy, czy nie będzie trzeba zmieniać czegoś w kodzie systemu. Co więcej na naszym wydziale są 
dostępne do wypożyczenia komórki z Androidem, co umożliwiało nam lepsze testowanie.
Firma BrightSight stworzyła swój system właśnie na Androida. Dlatego, żeby móc z niego korzystać także musieliśmy 
wybrać ten system.

\section{System Kontroli wersji}
Wybraliśmy Gita, ponieważ cały nasz zespół zna ten system kontroli wersji.
Jest on szybszy, pozwala na większą kontrolę lokalną oraz na łatwiejsze zarządzanie gałęziami niż SVN.

\section{IDE}
Eclipse jest najpopularniejszym IDE do Androida i pozwala na łatwe korzystanie z emulatora (Android Virtual Device).

\chapter{Organizacja pracy}

\section{Metodologia}
Postanowiliśmy korzystać z metodologii Scrum zmodyfikowanej o fakt bycia studentami,
i nie codziennej pracy nad projektem.

\begin{itemize}
\item Aplikacja powstaje w dwutygodniowych sprintach.
\item Sprint zaczyna się w czwartek wieczorem i kończy w czwartek rano.
\item Przegląd sprintu {\it (ang. Sprint Review)} i planowanie 
    {\it (ang. Sprint Planning)} odbywa się w czwartek w południe.
\item Każdy sprint kończy się wdrożeniem działającego kodu.
\item Zadania przydzielamy sobie na planowaniu sprintu.
\item Zadania przydzielane do członka zespołu muszą być przez niego zaakceptowane jako
realne do wykonania w terminie.
\item Obecność na planowaniu i przeglądzie jest obowiązkowa.
\item Planowanie i przegląd mogą mieć formę spotkania lub wideokonferencji z preferowaną pierwszą opcją.
\item W trakcie sprintu przynajmniej dwa razy dokonujemy wymiany informacji o postępach i problemach (na wzór {\it Daily Scrum}).
\item Obecność na spotkaniach ZPP jest obowiązkowa.
\end{itemize}

Dostarczanie kodu:
\begin{itemize}
\item Kod na gałęzi master w zdalnym repozytorium jest uznawany za aktualna wersję produkcyjną
\item Kod w repozytorium zdalnym kompiluje się
\item Nowe zmiany na gałąź master są dodawane poprzez pobieranie zmian z gałęzi członka zespołu, 
        po zakończeniu jego pracy nad zadaniem
\item Każdy commit musi zostać sprawdzony przez inną osobę z zespołu
\end{itemize}

Definiowanie zadań:
\begin{itemize}
\item Za definiowanie zadań odpowiedzialny jest zespół, ze wskazaniem na kierownika projektu
\item Przydzielanie zadań odbywa się w trzech turach:
    \begin{itemize}
    \item Każdy członek zespołu może wyrazić chęć pracy nad konkretnym zadaniem.
    \item Zespół akceptuje, bądź nie wyraża chęci.
    \item Zadania nieprzydzielone przydziela kierownik zespołu.
    \end{itemize}
\item Osoba nie może wykonywać więcej niż dwóch zadań programistycznych na raz
\end{itemize}

\section{Harmonogram prac}

\subsubsection{Spotkania}
W każdy roboczy czwartek odbywało się seminarium, na którym zespół prezentował 
postępy pracy nad aplikacją. W podobnym celu co miesiąc odbywało się spotkanie 
z klientem, dodatkowo omawiane były plany na przyszłość i wyjaśniane niejasności.\newline
Dnia 26 listopada 2012r. odbyło się pierwsze spotkanie z testerką Olą i zawarliśmy 
słowną umowę o współpracy podczas tworzenia aplikacji. 

\subsubsection{Październik-Listopad 2012}
\begin{itemize}
\item Wizja projektu
\item Plan pracy
\item Wybór używanych narzędzi
\item Oswojenie ze środowiskiem
\item Badanie możliwych rozwiązań 
\end{itemize}
\subsubsection{Grudzień 2012}
\begin{itemize}
\item Prototyp aplikacji
\item Prototyp modułu lokalizującego
\item Testowanie możliwości systemu Android
\end{itemize}
\subsubsection{Styczeń 2013}
\begin{itemize}
\item Integracja z gestami z BrightSight
\item Prototyp interfejsu
\item Obsługa POI
\end{itemize}
\subsubsection{Luty 2013}
\begin{itemize}
\item Dodanie usługi czytającej
\item Testy z innymi modelami telefonów
\item Wersja alfa
\end{itemize}
\subsubsection{Marzec 2013}
\begin{itemize}
\item Rozbudowa interfejsu
\item Dodanie rozpoznawania kierunków świata
\item Rozpoczęcie pisania pracy licencjackiej
\item Rozbudowanie możliwości POI
\end{itemize}
\subsubsection{Kwiecień 2013}
\begin{itemize}
\item Rozbudowa interfejsu
\item Dodawanie POI przy użyciu adresu
\item Prototyp nastawiania alarmów na POI
\end{itemize}
\subsubsection{Maj 2013}
\begin{itemize}
\item Wersja beta, betatesty z Olą
\item Dodanie konfiguracji aplikacji przez użytkownika
\item Zmiany w interfejsie zgodnie z uwagami Oli
\end{itemize}
\subsubsection{Czerwiec 2013}
\begin{itemize}
\item Wersja 1.0
\item Przygotowanie prezentacji końcowej
\item Finalizacja pracy licencjackiej
\item Dopracowywanie dokumentacji technicznej
\end{itemize}


\chapter{Interfejs}

Interfejs Lokalizatora okolic został stworzony w oparciu o doświadczenie firmy BrightSight oraz konsultacje z osobami niewidomymi i słabowidzącymi już na poziomie projektowym. Istotne było także zachowanie spójności z innymi produktami BrightSight.\newline
Z punktu widzenia niewidomych najważniejszy jest jednolity sposób poruszania się po aplikacji oraz częste sygnały głosowe. Schematyczna nawigacja po interfejsie jest konieczna, gdyż niewidomy nie ma możliwości orientować się jak powinien zachować się w danym punkcie np. po wyglądzie aplikacji. Ważne jest więc, aby w każdym widoku interfejs miał podobną budowę i aby działały w nim te same komendy, choć zmienia się ich znaczenie. Aby było to możliwe i aby użytkownik był zawsze świadomy, w jakim punkcie interfejsu się znajduje, nawigacja jest wspomagana komunikatami głosowymi. Zastępują one komunikaty wizualne informujące o nazwie punktu interfejsu, w którym użytkownik się obecnie znajduje i umożliwiają stworzenie paru typów widoków mających określone znaczenie komend.\newline
W ramach dostosowania interfejsu do osób słabowidzących zastosowano dużą czcionkę i duży kontrast kolorystyczny interfejsu - białe litery na czarnym tle, żółtym kolorem zaznaczony jest tekst obecnej pozycji na liście. Ważne jest, aby widok zawierał jak najmniej elementów i był jak najbardziej przejrzysty.\newline
Interfejs składa się z kilku typów widoków i przypisanych do nich komend:
\begin{itemize}
\item Prosta lista - użytkownik porusza się po niej gestami lewo-prawo odpowiadającymi przejściu góra-dół, aby zachować zgodność z innymi aplikacjami BrightSight, a wybiera pozycję gestem akceptacji. Dotknięcie wyświetlacza powoduje przeczytanie aktualnej pozycji na liście.
\item Pole wprowadzania tekstu - 9 gestów oraz klawisze głośności w górę i w dół umożliwiają wprowadzenie wszystkich liter angielskiego alfabetu. Oddzielne 2 gesty odpowiadają znakowi spacji oraz usunięciu ostatniego znaku. Dotknięcie wyświetlacza powoduje przeczytanie wpisanego tekstu.
\item Pole zmiany ustawień - gesty lewo-prawo zmniejszają lub zwiększają dany parametr. Dotknięcie wyświetlacza czyta nazwę obecnie edytowanego ustawienia.
\end{itemize}
We wszystkich widokach przycisk "Back" odpowiada za powrót do poprzedniego widoku.

\section{Menu główne}
\includegraphics*[width=0.4\textwidth]{main-menu}

Menu główne jest prostą listą. We wszystkich widokach przycisk "Home" powoduje powrót do tego menu.

\section{Śledzenie}
Widok Śledzenie odpowiada za informowanie o kierunku i odległości od śledzonego POI. Te wartości są czytane zaraz po wejściu do widoku oraz po każdym dotknięciu ekranu. Od strony wizualnej ten widok ma wypisą tylko swoją nazwę. Gest akceptacji kończy śledzenie POI.

\section{Wyszukiwanie}
\includegraphics*[width=0.4\textwidth]{searching-menu1}
\includegraphics*[width=0.4\textwidth]{searching-menu2}

Ten widok składa się z pola tekstowego, do którego trafiają wpisane litery oraz listy POI, które odpowiadają wpisanemu prefiksowi. Po każdej wpisanej literze trafiamy na początek nowej listy. Po liście można poruszać się tymi samymi gestami co po prostej liście. Gest akceptacji wchodzi do widoku Szczegółów POI.

\section{Szczegóły POI}
\includegraphics*[width=0.4\textwidth]{POI-details}

Ten widok jest prostą listą. Można w nim ustawić bądź wyłączyć alarm na dane POI, można zacząć je śledzić lub usunąć je.

\section{Dodawanie}
\includegraphics*[width=0.4\textwidth]{adding-menu}

Dodawanie jest prostą listą. Aby dodać POI należy wprowadzić przynajmniej jego nazwę (jeśli użytkownik nie poda adresu, aplikacja zapisze POI jako punkt, w którym znajduje się w momencie zapisywania). Aby wprowadzić któryś z parametrów nowego POI użytkownik musi gestem akceptacji wejść w widok Wprowadzania tekstu, a po jego wprowadzeniu kliknąć "Back", co pozwoli powrócić mu do Dodawania i wpisać kolejne parametry. Aby określić lokalizację POI, inną niż obecna, można wpisać jej dokładny adres, ale także powszechną nazwę (odnośnik do dokumentacji).

\section{Wprowadzanie tekstu}
W tym widoku wprowadzamy tekst za pomocą gestów. Tekst jest wyświetlany na ekranie, a aplikacja czyta kolejne wpisywane lub usuwane litery. Po wpisaniu spacji czyta cały tekst.

\section{Ustawienia}
\includegraphics*[width=0.4\textwidth]{settings1}
\includegraphics*[width=0.4\textwidth]{settings2}

Ten widok jest prostą listą. Można w ramach niego zmienić następujące ustawienia aplikacji:
\begin{itemize}
\item Głośność - zwiększamy lub zmniejszamy głośność czytanych komunikatów gestami lewo-prawo
\item Częstotliwość - zmieniamy tymi samymi gestami częstotliwość, z jaką aplikacja aktualizuje naszą lokalizacje
\item Tempo czytania - zmieniamy tymi samymi gestami tempo czytania komunikatów
\item Wibracja - włączamy lub wyłączamy wibracje przy komunikatach głosowych gestami lewo-prawo
\end{itemize}

\chapter{Przypadki użycia}
\section{Aktorzy}
\begin{enumerate}
\item Niewidomy - osoba, która jest całkowicie pozbawiona wzroku.
\item Słabowidzący - osoba, która jest niedowidząca.
\end{enumerate}

\section{Przypadki użycia}

\subsection{Wyszukiwanie POI}
\subsubsection{Aktorzy} Niewidomy lub Słabowidzący
\subsubsection{Założenia}
Aplikacja jest uruchomiona.
\subsubsection{Krótki opis}
Udostępnianie listy POI w sposób przystępny dla niewidomego. Dzięki tej funkcjonalności Aktor może znaleźć konkretne POI i działać na nim.
\subsubsection{Czynności}
\begin{enumerate}
	\item Aktor wybiera z Menu głównego pozycję "Wyszukiwanie".
	\item Aktor wpisuje prefiks nazwy szukanego POI.
	\item Aktor przechodzi po liście znalezionych POI i wybiera to, którego szuka.
\end{enumerate}
W ten sposób Aktor przechodzi do widoku Szczegółów POI.

\subsection{Uruchomienie śledzenia POI}
\subsubsection{Aktorzy} Niewidomy lub Słabowidzący
\subsubsection{Założenia}
Aplikacja jest uruchomiona i Aktor znajduje się w widoku Szczegóły POI, które chce śledzić.
\subsubsection{Krótki opis}
Możliwość decydowania o tym, czy POI jest śledzone. Dzięki temu użytkownik może decydować, czy chce otrzymywać wskazówki o położeniu względem danego POI. Tylko jedno POI na raz może być śledzone, więc ustawienie śledzenia nowego POI kończy śledzenie poprzedniego.
\subsubsection{Czynności}
\begin{enumerate}
\item Aktor wybiera z listy pozycję "Zacznij śledzić".
\item Aplikacja czyta komunikat potwierdzający rozpoczęcie śledzenia.
\end{enumerate}

\subsection{Sprawdzanie własnej lokacji}
\subsubsection{Aktorzy} Niewidomy lub Słabowidzący
\subsubsection{Założenia}
Aplikacja jest uruchomiona.
\subsubsection{Krótki opis}
Aktor dowiaduje się, w jakiej odległości oraz kierunku (w notacji kierunków świata) jest obecnie śledzone POI. 
\subsubsection{Czynności}
Jakieś POI jest śledzone:
\begin{enumerate}
	\item Aktor wybiera z Menu głównego pozycję "Śledzenie".
	\item Aplikacja czyta komunikat z informacją, w jakiej odległości oraz kierunku geograficznym znajduje się śledzone POI.
	\item Dotknięcie wyświetlacza powoduje ponowne odczytanie komunikatu.
\end{enumerate}
\subsubsection{Czynności alternatywne}
Jeśli żadne POI nie jest śledzone:
\begin{enumerate}
	\item Aktor wybiera z Menu głównego pozycję "Śledzenie".
	\item Aplikacja czyta komunikat informujący o tym, że żadne POI nie jest śledzone.
	\item Dotknięcie wyświetlacza powoduje ponowne odczytanie komunikatu.
\end{enumerate}

\subsection{Zakończenie śledzenia POI}
\subsubsection{Aktorzy} Niewidomy lub Słabowidzący
\subsubsection{Założenia}
Aplikacja jest uruchomiona.
\subsubsection{Krótki opis}
Aktor kończy śledzenie POI.
\subsubsection{Czynności}
\begin{enumerate}
	\item Aktor wybiera z Menu głównego pozycję "Śledzenie".
	\item Aktor wykonuje gest akceptacji.
	\item Aplikacja czyta komunikat potwierdzający zakończenie śledzenia POI.
\end{enumerate}

\subsection{Ustawianie alarmu na POI}
\subsubsection{Aktorzy} Niewidomy lub Słabowidzący
\subsubsection{Założenia}
Aplikacja jest uruchomiona i Aktor znajduje się w widoku Szczegóły POI, które chce śledzić.
\subsubsection{Krótki opis}
Możliwość decydowania o tym czy POI jest aktywne czy nie. Dzięki temu użytkownik może decydować, czy chce otrzymywać alarmy przy zbliżaniu się do danego POI.
\subsubsection{Czynności}
\begin{enumerate}
\item Aktor wybiera z listy pozycję "Alarm".
\item Aplikacja czyta komunikat potwierdzający włączenie alarmu i odległość od POI.
\end{enumerate}
\subsubsection{Czynności alternatywne}
\begin{enumerate}
\item Aktor wybiera z listy pozycję "Alarm".
\item Aplikacja czyta komunikat potwierdzający wyłączenie alarmu.
\end{enumerate}

\subsection{Alarm POI}
\subsubsection{Aktorzy} Niewidomy lub Słabowidzący
\subsubsection{Założenia}
Aplikacja jest uruchomiona i jakieś POI jest aktywne (ma ustawiony alarm).
\subsubsection{Krótki opis}
Jeśli Aktor znajdzie się w promieniu aktywnego POI, aplikacja czyta komunikat z informację o odległości i kierunku, w którym znajduje się dane POI.

\subsection{Dodawanie POI}
\subsubsection{Aktorzy} Niewidomy lub Słabowidzący
\subsubsection{Założenia}
Aplikacja jest uruchomiona.
\subsubsection{Krótki opis}
Dodanie nowego POI wraz z nazwą i opisem do listy wszystkich POI. Aktor podaje adres lub nie (wtedy POI zapisywane jest pod obecną lokalizacją).
\subsubsection{Czynności}
\begin{enumerate}
\item Aktor w Menu głównym wybiera pozycję "Dodawanie".
\item Aktor gestem akceptacji wybiera pozycje "Nazwa".
\item Aktor wprowadza nazwę nowego POI.
\item Aktor wraca do widoku Dodawanie przyciskiem "Back".
\item Aktor przechodzi po liście i może w ten sam sposób wprowadzić opis i adres POI.
\item Aktor przechodzi na koniec listy i wybiera pozycję "Zapisz".
\item Aplikacja czyta komunikat potwierdzający zapisanie nowego POI.
\end{enumerate}
\subsubsection{Czynności alternatywne}
\begin{enumerate}
\item Aktor w Menu głównym wybiera pozycję "Dodawanie".
\item Aktor gestem akceptacji wybiera pozycje "Nazwa".
\item Aktor wprowadza nazwę nowego POI.
\item Aktor przyciskiem "Home" lub serią przycisków "Back" wraca do Menu głównego i robi co innego.
\item Aktor wraca do widoku Dodawania.
\item Aktor przechodzi po liście i może w ten sam sposób co nazwę wprowadzić opis i adres POI.
\item Aktor przechodzi na koniec listy i wybiera pozycję "Zapisz".
\item Aplikacja czyta komunikat potwierdzający zapisanie nowego POI.
\item Aplikacja usuwa zapamiętaną nazwę, opis i adres.
W ten sam sposób aplikacja pamięta każde pole jeszcze nie dodanego POI.
\end{enumerate}


\subsection{Usuwanie POI}
\subsubsection{Aktorzy} Niewidomy lub Słabowidzący
\subsubsection{Założenia}
Aplikacja jest uruchomiona i Aktor znajduje się w widoku Szczegóły POI, które chce usunąć .
\subsubsection{Czynności}
\begin{enumerate}
\item Aktor wybiera z listy pozycję "Usuń".
\item Aplikacja czyta komunikat potwierdzający usunięcie POI.
\end{enumerate}

\subsection{Zmiana głośności czytanych komunikatów}
\subsubsection{Aktorzy} Niewidomy lub Słabowidzący
\subsubsection{Założenia}
Aplikacja jest uruchomiona.
\subsubsection{Czynności}
\begin{enumerate}
	\item Aktor w Menu głównym wybiera pozycję "Ustawienia".
	\item Aktor wybiera z listy pozycję "Głośność".
	\item Aktor gestem lewo lub prawo odpowiednio zwiększa lub zmniejsza głośność.
	\item Aplikacja informuje komunikatem głosowym, jeśli została osiągnięta maksymalna lub minimalna głośność.
\end{enumerate}

\subsection{Zmiana częstotliwości aktualizacji lokalizacji}
\subsubsection{Aktorzy} Niewidomy lub Słabowidzący
\subsubsection{Założenia}
Aplikacja jest uruchomiona.
\subsubsection{Krótki opis}
Aktor może określić, co ile aplikacja aktualizuje swoją lokalizację.
\subsubsection{Czynności}
\begin{enumerate}
	\item Aktor w Menu głównym wybiera pozycję "Ustawienia".
	\item Aktor wybiera z listy pozycję "Częstotliwość".
	\item Aktor gestem lewo lub prawo odpowiednio zwiększa lub zmniejsza częstotliwość.
	\item Aplikacja czyta informację, jak często aktualizowana jest lokalizacja.
\end{enumerate}

\subsection{Zmiana tempa czytania komunikatów}
\subsubsection{Aktorzy} Niewidomy lub Słabowidzący
\subsubsection{Założenia}
Aplikacja jest uruchomiona.
\subsubsection{Czynności}
\begin{enumerate}
	\item Aktor w Menu głównym wybiera pozycję "Ustawienia".
	\item Aktor wybiera z listy pozycję "Tempo czytania".
	\item Aktor gestem lewo lub prawo odpowiednio zwiększa lub zmniejsza tempo czytania.
	\item Aplikacja czyta komunikat o tym, czy zwiększono czy zmniejszono tempo czytania.
	\item Aplikacja informuje komunikatem głosowym, jeśli została osiągnięta maksymalne lub minimalne tempo czytania.
\end{enumerate}

\subsection{Włączenie lub wyłączenie wibracji}
\subsubsection{Aktorzy} Niewidomy lub Słabowidzący
\subsubsection{Założenia}
Aplikacja jest uruchomiona.
\subsubsection{Krótki opis}
Aktor może włączyć lub wyłączyć wibracje przy komunikatach głosowych.
\subsubsection{Czynności}
\begin{enumerate}
	\item Aktor w Menu głównym wybiera pozycję "Ustawienia".
	\item Aktor wybiera z listy pozycję "Wibracja".
	\item Aktor gestem lewo lub prawo odpowiednio włącza lub wyłącza wibracje.
	\item Aplikacja czyta komunikat o tym, czy wibracje są włączone czy nie.
\end{enumerate}




\chapter{Architektura}
\advance\leftskip-2.8cm
\includegraphics*[width=1.33\textwidth]{komponenty}

\clearpage
\advance\leftskip+2.8cm

\section{Rozpoznawanie gestów od BrightSight}
Zewnętrzny komponent dostarczony przez BrightSight do rozpoznawania gestów. Obiekt GestureRecognizer podczas onTouch() rozpoznaje gest.
\section{Ustawienia}
Androidowa klasa służąca głównie do zapisywania różnych ustawień. Tutaj używamy jej do zapamiętania takich danych, jak: 
\begin{itemize}
\item Nazwa, Opis oraz Adres w widoku Dodawanie. Dzięki temu możemy np. wyjść z widoku, następnie wrócić i dokończyć proces dodawania nowego punktu.
\item Prędkość czytania
\item Częstotliwość aktualizacji lokalizacji
\item Wibracje (włącz/wyłącz)
\end{itemize}
\section{Google Maps}
Udostępnia metodę, która za pośrednictwem internetu dla danego adresu zwraca jego współrzędne geograficzne. 
Działa analogicznie, jak wyszukiwanie na Google Maps, więc adres nie musi być dokładny. Do każdego adresu dodawany jest sufiks ", Warsaw, Poland".
\section{Widoki}
\includegraphics*[width=1\textwidth]{interfejs-klasy}
Bardzo duży komponent stanowiący główną część interfejsu. 
Odpowiada za obsługę wszystkich komunikatów od użytkownika. 
Posiada szereg klas będących kolejnymi widokami aplikacji, z czego wszystkie dziedziczą po dwóch klasach abstrakcyjnych:
\begin{itemize}
\item TouchableMenu - poruszanie się po liście
\item TouchableActivity - widoki niebędące listami 
\end{itemize}
Najistotniejsze ze strony architektury widoki:
\begin{itemize}
\item dodawanie - dodawanie nowego punktu do Bazy POI
	\begin{itemize}
	\item Komunikuje się z internetem za pośrednictwem komponentu Google Maps ustalając współrzędne geograficzne nowego punktu.
	\item Wymagane jest podanie tylko nazwy POI.
	\item Jeżeli pole "Adres" jest puste, to współrzędne będą wskazywać na miejsce, w którym byliśmy zapisując punkt.
	\end{itemize}
\item wyszukiwanie - lista wszystkich POI
	\begin{itemize}
	\item Służy do wywoływania widoku szczegółów dla określonego POI.
	\item Pozwala na filtrowanie listy poprzez wpisywanie interesującego nas prefiksu.
	\end{itemize}
\item szczegóły - informacje/akcje na konkretnym POI
	\begin{itemize}
	\item Odsłuchanie nazwy oraz opisu
	\item Ustawienie alarmu
	\item Śledzenie
	\item Kasowanie - usuwa punkt z bazy POI. Można kasować wbudowane punkty.
	\end{itemize}
\item śledzenie - informacje o śledzonym POI
	\begin{itemize}
	\item Zleca dla DistanceChecker podanie aktualnych danych na temat odległości od konkretnego POI.
	\end{itemize}
\item częstotliwość
	\begin{itemize}
	\item Opcja zmień częstotliwość restartuje DistanceChecker.
	\end{itemize}
\item ustawienia
\end{itemize}

\section{Mowa}
\includegraphics*[width=1\textwidth]{mowa-klasy}
Najważniejsze funkcje:
	\begin{itemize}
	\item speak - natychmiast czyta wiadomość (jeżeli przerwała czytanie innej, nie wraca już).
	\item speakNextly - kolejkuje wiadomość do czytania. 
		Ostatnia zakolejkowana wiadomość zostanie odczytana jako pierwsza. 
		Kolejka i nowa wiadomość zostaną odczytane dopiero po wywołaniu speak().
	\item speakFormat - nakładka na speak(). Zachowuje się analogicznie do znanej funkcji printf() z języka C.
	\item vibrate - wibruje
	\end{itemize}
Ponadto, klasa Speech udostępnia obiekt syntezatora mowy oraz interfejs do wibracji niezbędny do obsługi ustawień.

\section{Baza POI}
Baza SQLite trzymająca dane o POI. Dla każdego punktu:
	\begin{itemize}
	\item nazwa
	\item opis
	\item szerokość geograficzna
	\item długość geograficzna
	\end{itemize}
Ponadto, przy tworzeniu bazy danych są dodawane domyślne punkty.

\section{Baza lokalizacji}
Baza SQLite gromadząca informacje o wszystkich naszych geopozycjach. Wprawdzie, 
potrzebujemy tylko ostatnio dodanej, niemniej w przyszłości zostaną dodane
funkcjonalności, które wymagają pełnej historii danych. Rekordy składają się z następujących pól:
	\begin{itemize}
	\item szerokość geograficzna
	\item długość geograficzna
	\item precyzja pomiaru
	\item data pomiaru
	\end{itemize}

\section{Położenie - usługa w tle}
Główną klasą jest DistanceChecker, który umożliwia skomplikowane operacje:
	\begin{itemize}
	\item Usługa rejestruje klasę wewnętrzną LocationListener w LocationManagerze.
		LocationListener dostaje nowe lokalizacje i zapisuje je do bazy lokalizacji.
		Udostepnia ostatnią lokalizację, aby pozostałe komponenty nie łaczyly się z 
		Bazą lokalizacji (ponieważ może wystąpić nieporządany przeplot, 
		np. pobranie starej lokalizacji).

	\item Umożliwia nastawienie alarmu (addProxmityAlert), który po wejsciu w promień od 
		punktu wysyła komunikat, który jest odbierany przez ProximityIntentReceivera, który ją obsługuje.
	\end{itemize}

\section{Alarmy}
ProximityIntentReceiver jest odbiorcą wiadomości rozgłoszeniowych 
wysyłanych przez system Android. Każdy alarm nastawiony przez usługę 
DistanceChecker wysyła wiadomość rozgłoszeniową, odbieraną i obsługiwaną przez tą klasę.

\section{Kierunki świata}
Główną funkcjonalnością, którą udostępnia ten komponent jest podanie naszego kierunku od POI. Operujemy ośmioma kierunkami świata:
	\begin{itemize}
	\item na północ
	\item na północny wschód
	\item na wschód
	\item na południowy wschód
	\item na południe
	\item na południowy zachód
	\item na zachód
	\item na północny zachód
	\end{itemize}
\vspace{100pt}
Szczegóły implementacyjne znajdują się w dokumentacji technicznej.

\chapter{Testowanie aplikacji}
Z uwagi na trudność zaprojektowania interfejsu dla osób niewidomych i słabowidzących, jedną z najważniejszych
elementów pracy licencjackiej było testowanie aplikacji z końcowym użytkownikiem.

\section{Ola Safianowska}
Ola ma bardzo poważną wadę wzroku i na co dzień korzysta z oprogramowania dla niewidomych.
Ma doświadczenie z testowaniem aplikacji firmy BrightSight. Dzięki temu nie musiała się przyzwyczajać 
do interfejsu gestów. Po krótkiej prezentacji Ola mogła zacząć testować aplikację.
Dzięki niej lepiej zrozumieliśmy potrzeby użytkowników naszej aplikacji i z nią powstała pierwsza wizja i ogólny zarys działania. 
W późniejszym etapie pisania pracy napotkaliśmy wiele trudności i dylematów, które rozwiązywaliśmy po naradzie z Olą.
Ola jest chętna do pomocy przy tworzeniu oprogramowania dla niewidomych. 
Udostępniamy możliwość kontaktu z nią przez osoby z naszego zespołu.

\section{Niektóre decyzje podjęte po konsultacjach z Olą}
\begin{itemize}
    \item Niezależność - dla Oli bardzo ważne jest to żeby nie potrzebowała pomocy przy obsłudze naszej aplikacji.
          W szczególności gdy przebywa za granicą, gdzie lokalizator okolic jest dla niej bardzo potrzebny, trudno
          by było jej uzyskać pomoc, gdyż interfejs jest po polsku.
          
    \item Kierunki świata - Ola woli poruszać się kierowana przez kierunki świata, niż na przykład
          przez komunikaty "idź w lewo".

    \item Ustawienie szybkości czytania - Osoby od urodzenia niewidome potrafią zrozumieć tekst czytany
          bardzo szybko, tak szybko, że dla osób widzących jest zupełnie niezrozumiały. Natomiast osoby, którym później pogorszył się
          wzrok, w szczególności osoby starsze, mogą chcieć ustawić sobie wolniejszą szybkość.

    \item Kasowanie znaków z wpisywanego tekstu - Początkowo po skasowaniu znaku czytaliśmy całe słowo dotąd wpisane
          bez skasowanego znaku. Okazało się, że wystarczy czytać skasowany znak. 

    \item Przy przechodzeniu do nowego menu, czytaliśmy pierwszy element z listy. Dla użytkownika wygodne jest czytanie
          również nazwy widoku.

    \item Dopracowaliśmy niektóre komunikaty.

    \item Bardzo przydatne okazało się czytanie aktualnej odległości od POI po puknięciu w ekran w widoku śledzenia.
\end{itemize}

\section{Rady do produkcji systemu}
Ola miała także kilka uwag do działania systemu opracowanego przez firmę BrightSight. Między innymi:
\begin{itemize}
    \item Informację o tym czy telefon jest zablokowany czy nie, oraz uproszczony sposób odblokowywania.
        
    \item Możliwość wprowadzania polskich znaków oraz cyfr.

    \item Niewygodne jest wpisywanie liter z i s.
\end{itemize}

\section{Pozytywne wrażenia}
Ogólne wrażenia Oli były bardzo dobre. 
Ola pewnego dnia zgubiła się na swoim osiedlu, miała przy sobie naszą aplikację i 
przy jej użyciu odnalazła drogę do domu. Dodała wcześniej ten punkt do bazy danych i idąc
sprawdzała czy się zbliża czy oddala.
Cieszymy się również z tego, że bateria smartfona wytrzymała aż 5 dni. Ola używała go jedynie w celu testowania naszej aplikacji.

\chapter{Podział prac}

Wojciech Chmiel był kierownikiem zespołu, do jego zadań
należało przydzielanie prac w projekcie. Podczas wspólnych spotkań
wymienialiśmy opinie dotyczące pracy, planowaliśmy zmiany w projekcie
i dzieliliśmy się pracą.

\section{Anna Szałygin}
\begin{itemize}
\item Analiza komunikacji aplikacja-niewidomy w dostępnych rozwiązaniach
\item Wybór środowiska pracy
\item Projektowanie i implementacja interfejsu aplikacji
\item Projektowanie i implementacja ustawień aplikacji
\item Stworzenie stosownych komunikatów głosowych dla użytkownika
\item Analiza dostępnych syntetyzatorów mowy
\item Przygotowanie i wygłoszenie prezentacji końcowej
\item Dokument pracy licencjackiej
\item Spotkania z Olą
\end{itemize}

\section{Mateusz Kitlas}
\begin{itemize}
\item Projektowanie i implementacja usługi czytającej
\item Implementacja interfejsu do debugowania
\item Integracja gestów dostarczonych przez firmę BrightSight
\item Analiza dostępnych sposobów uzyskania współrzędnych geograficznych POI
\item Integracja pobierania lokalizacji z adresu
\item Optymalizacja interfejsu aplikacji
\item Stworzenie diagramów architektury
\item Przygotowanie prezentacji końcowej
\item Przygotowanie plakatu
\item Dokument pracy licencjackiej
\item Spotkania z Olą
\end{itemize}

\section{Wojciech Chmiel}
\begin{itemize}
\item Analiza dostępnych sposobów geolokalizacji
\item Analiza dostępnego oprogramowania dla niewidomych
\item Projektowanie i implementacja usługi lokalizującej
\item Projekt lokalizacji na podstawie masztów transmisyjnych
\item Implementacja nastawiania alarmów na POI
\item Testy aplikacji
\item Kontakt z klientem
\item Spotkania i przeprowadzenie testów z Olą
\item Przygotowanie i wygłoszenie prezentacji końcowej
\item Dokument pracy licencjackiej
\item Zarządzanie projektem
\end{itemize}

\section{Zofia Ostoja-Starzycka}
\begin{itemize}
\item Projektowanie i implementacja POI 
\item Projektowanie i implementacja bazy danych POI
\item Implementacja wizualizacji POI na mapie (początkowe wersje)
\item Testy aplikacji
\item Spotkania i przeprowadzenie testów z Olą
\item Przygotowanie prezentacji końcowej
\item Kontakt z niewidomymi
\item Kontakt z klientem
\item Dokument pracy licencjackiej
\end{itemize}



\chapter{Podsumowanie}
Stworzyliśmy aplikację, która jest dostosowana do potrzeb niewidomych i słabowidzących. 
Sprawdziliśmy to dzięki testom przeprowadzonym przez Olę Safianowską. 
Aplikacja jest minimalistyczna i łatwa w obsłudze, przekazuje proste komunikaty o kierunku, 
w którym należy się poruszać. Są spełnione podstawowe założenia dotyczące funkcjonalności,
oraz są dodane dodatkowe opcje ułatwiające korzystanie z aplikacji.
Podczas pisania pracy licencjackiej przeszliśmy przez cały proces tworzenia oprogramowania
w ścisłej współpracy z firmą BrightSight, która była zleceniodawcą. 

\section{Pomysły na rozwój aplikacji}
\begin{itemize}
    \item Niewidomi i słabowidzący często chcą dostać się do POI konkretną trasą (na przykład taką, którą dobrze znają)
          dlatego chcemy dodać funkcjonalność tworzenia tras, czyli listy POI. Ostatnie POI na liście będzie docelowe,
          a aktualnym POI będzie do nas najbliższe. Podczas śledzenia POI będziemy podawali kierunek do aktualnego POI,
          a po minięciu go, aktualnym POI stanie się automatycznie następne POI z listy.
\end{itemize}

\section{Perspektywy na przyszłość}
\begin{itemize}
    \item Planujemy stworzyć Lokalizator Okolic także na iOSa i Windows 8.
    \item W dalszej perspektywie chcielibyśmy dostosować naszą aplikację do innych krajów
i do innych języków.
\end{itemize}


\appendix

\chapter{Projekty usługi lokalizacyjnej}


\section{Maszty GSM}
Początkowo do nawigacji chcieliśmy używać masztów GSM, jednak okazało się to niemożliwe.
Oto dwa sposoby których próbowaliśmy, ale się nam nie udało:
\begin{itemize}
\item LocationManager wbudowany w Androida jest w stanie bez korzystania z GPS podać nam dane na temat naszego 
położenia, używając do lokalizacji informacji o znajdujących się w pobliżu masztach GSM i/lub sieci Wi-Fi.
To rozwiązanie nie różniło by się znacząco od obecnego, zmianie ustąpiło by kilka linijek kody w usłudze lokalizacyjnej,
aplikacja miała by mniejszą dokładność lokalizacji, ale prawdopodobnie dłuższy czas życia baterii.
Niestety okazało się, że takie rozwiązanie potrzebuje dostępu do internetu o czym nie wspomina dokumentacja:
\begin{quote}
[...] {\it Android's Network Location Provider determines user location using cell tower and Wi-Fi signals, 
providing location information in a way that works indoors and outdoors, responds faster, and uses less battery power.
}
\end{quote}
\begin{quote}
[O NetworkProvider] {\it This provider determines location based on availability of cell tower and WiFi access points. 
Results are retrieved by means of a network lookup.
}
\end{quote}
Nasze testy i http://javapapers.com/android/get-current-location-in-android/
pokazały inaczej. Takie rozwiązanie jest droższe (pakiety internetowe) i zużywa więcej baterii, przez co
staje się niedopuszczalne. Aby w pełni oddać zirytowanie zespołu na rewelacje związane z LocationManager'em
muszę wspomnieć, że pierwsze testy lokalizacyjne \underline{bez połączenia z internetem powiodły się},
ponieważ zostały przeprowadzone na komórce, która znajdowała się przez dłuższy okres czasu w jednym miejscu,
uprzednio była połączona z internetem i najwidoczniej system operacyjny Android w całej swojej mądrości
zachował ostatnią lokalizację i zwrócił nam ją.

\item Po poprzedniej porażce i chwili rozeznania zaprojektowaliśmy nowe rozwiązanie, również oparte na masztach
transmisyjnych. W dokumentacji Androida zawarta jest informacja o klasie {\it TelephonyManager}, która zawiera
metodę {\it getNeighboringCellInfo()}, która: 
\begin{quote}
{\it Returns the neighboring cell information of the device.}
\end{quote}
Każdy maszt transmisyjny może zostać zlokalizowany. Istnieją strony (np. http://btsearch.pl/), posiadające 
rozbudowane bazy danych na temat pozycji i rodzajów masztów transmisyjnych w Polsce. W przybliżeniu nasze
rozwiązanie miało by działać tak:
\begin{itemize}
\item Posiadamy bazę danych masztów transmisyjnych z dokładnymi współrzędnymi geograficznymi
\item W chwili lokalizacji sprawdzamy z jakimi wieżami jesteśmy połączeni i:
    \begin{itemize}
    \item Wersja uproszczona: Podczas dodawania POI nie operujemy na współrzędnych geograficznych,
            ale na wieżach transmisyjnych jakie są w pobliżu. Funkcja śledzenia POI działa wtedy
            w sposób bardzo przybliżony, alarmy włączają się podczas połączenia z wieża transmisyjną
            w pobliżu POI.
    \item Wersja rozszerzona: Implementujemy multilaterację, czyli klasyczną lokalizację na podstawie
            siły i czasu dotarcia sygnału do wież znajdujących się w pobliżu. Więcej informacji na
            http://pl.wikipedia.org/wiki/Multilateracja. Otrzymujemy lokalizacje obarczoną dość
            dużym błędem (w mieście 300m - 1.5km), ale pod względem energetycznym jest praktycznie 
            nieodczuwalna dla telefonu.
    \end{itemize} 
\end{itemize}
Niestety pierwsze testy zakończyły się niepowodzeniem. Okazało się, że metoda {\it getNeighboringCellInfo()}
nie jest implementowana przez wielu producentów smartfonów, takich jak Samsung i LG, pomimo obecności w dokumentacji.
Linki:
\begin{itemize}
\item \begin{verbatim} http://code.google.com/p/android/issues/detail?id=24136\end{verbatim}
\item \begin{verbatim} http://developer.samsung.com/forum/board/thread/view.do?boardName=
GeneralB&messageId=212004\end{verbatim}
\item \begin{verbatim} http://69.194.230.19/~newxipin/r.php?nin_u=Oi8vY29kZS5nb29nbGUuY29
tL3AvYW5kcm9pZC9pc3N1ZXMvZGV0YWlsP2lkPTI0MzA2&nin_b=1 \end{verbatim}
\end{itemize}
\end{itemize}

W obliczu wyżej opisanych problemów zdecydowaliśmy się na rozwiązanie oparte na GPSie, które jest o 
wiele bardziej dokładne i trochę bardziej zużywające baterię, które działa na większości smartfonów.

\chapter{Uruchamianie aplikacji}
\section{Wymagania}
\begin{itemize}
\item Komputer
\item Środowisko programistyczne Eclipse z zainstalowanym pluginem Android Development
    Tools
\item Plik .apk z aplikacją
\item (opcjonalnie) Komórka z system operacyjnym Android
\end{itemize}

\section{Instrukcja}
\begin{itemize}
\item (opcjonalnie) Postaw maszynę wirtualną używając środowiska Eclipse
\item Istnieją dwie możliwości instalacji:
    \begin{itemize}
    \item Przegraj plik .apk na kartę SD i z poziomu smartfona włącz aplikację Google Play,
            która umożliwia instalację aplikacji.
    \item W konsoli wpisz: adb install ŚCIEŻKA\_DO\_APK
    \end{itemize}
\item Ciesz się ze świeżo zainstalowanej aplikacji!
\end{itemize}

\chapter{Inne rozwiązania}

Chcielibyśmy opisać nasze inne pomysły na komunikację 
z niewidomymi oraz powody, dla których tego nie zrobiliśmy:
\begin{itemize}
\item Specjalne gesty na widoki: wyszukiwanie, dodawanie, śledzenie, ustawienia\\

Takie rozwiązanie mogłoby znacznie przyspieszyć przemieszczanie się po aplikacji. 
Jednak wadą jest brak spójności z innymi widokami i brak kompatybilności wstecz 
- niewidomi są przyzwyczajeni do interfejsów listowych (jak np. w aplikacji Talks na Nokię).

\item Dodatkowe gesty z użyciem multitouch\\

Na niektórych komórkach shift jest bardzo niewygodny w
użyciu (łatwo wcisnąć jednocześnie przycisk zasilania).
Pomyśleliśmy zatem, że moglibyśmy zamiast niego używać wykonywanych dwoma palcami.
Po konsultacji z firmą BrightSight zrezygnowaliśmy z tej opcji. 
Nie wszystkie ekrany dotykowe są w stanie obsłużyć multitouch.

\item Polskie znaki w wbudowanej bazie POI\\

Gesty muszą być jak najprostsze, więc nie możemy w nich
wprowadzać polskich znaków. Tym niemniej, wbudowane
w aplikacje punkty mogliśmy wprowadzić poprawnie ortograficznie. Nie chcieliśmy jednak sugerować w ten sposób
użytkownikom, że mogą w jakikolwiek sposób wprowadzać polskie znaki.
\end{itemize}

\chapter{Opis zawartości załączonej płyty}
\begin{itemize}
\item Katalog src - zawiera kod źródłowy programu
\item Katalog doc - zawiera automatycznie wygenerowaną dokumentację projektu
\item Katalog licencjat - zawiera źródła umożliwiające skompilowanie dokumentu pracy licencjackiej 
            oraz wygenerowany dokument
\item Plik LokalizatorOkolic.apk - obraz aplikacji, która można wgrać na smartfona
\end{itemize}
Używając środowiska Eclipse możemy w prosty sposób zaimportować cały projekt do obszaru roboczego.
Należy wykonać kroki:
\begin{itemize}
\item File$\rightarrow$Import$\rightarrow$General$\rightarrow$Existing Projects into Workspace, Next
\item Utworzyć katalog, wgrać do niego zawartość płyty CD i wybrać go jako korzeń projektu
\item Projects$\rightarrow$Select All
\item Odznaczyć pola: "Copy projects into workspace" i "Add project to working sets"
\item Kliknąć "Finish"
\end{itemize}






\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}

\bibitem{}Dane dotyczące niewidomych \\
            http://www.who.int/mediacentre/factsheets/fs282/en/
\bibitem{}Dane dotyczące liczby sprzedanych smartfonów \\
            http://en.wikipedia.org/wiki/File:World\_Wide\_Smartphone\_Sales.png 

%\bibitem[Bea65]{beaman} Juliusz Beaman, \textit{Morbidity of the Jolly
%    function}, Mathematica Absurdica, 117 (1965) 338--9.
\bibitem[Geocoder]{geocoder} Klasa odpowiadająca za znajdowanie podanego adresu i zwracanie jego współrzędnych geograficznych\\
        http://developer.android.com/reference/android/location/Geocoder.html

\bibitem[Scrum]{Scrum}  http://en.wikipedia.org/wiki/Scrum\_(software\_development)

\bibitem[LocationManager]{LocationManager} Klasa odpowiadająca za zarządzanie lokalizacją \\
        http://developer.android.com/reference/android/location/LocationManager.html

\bibitem[LocationListener]{LocationListener} Klasa odpowiadająca za obsługę zmian w lokalizacji \\
        http://developer.android.com/reference/android/location/LocationManager.html

\bibitem[BroadcastReceiver]{BroadcastReceiver} Klasa odpowiadająca za obsługę wiadomości rozgłoszeniowych w systemie Android\\
        http://developer.android.com/reference/android/content/BroadcastReceiver.html

\bibitem[SQLiteOpenHelper]{SQLiteOpenHelper} Klasa odpowiadająca za tworzenie i pracę z bazą danych na systemie Android\\
        http://developer.android.com/reference/android/database/sqlite/SQLiteOpenHelper.html

\bibitem[LinearLayout]{linearlayout} Klasa odpowiadająca za widoki interfejsu\\
        http://developer.android.com/reference/android/widget/LinearLayout.html

\bibitem[ScrollView]{scrollview} Klasa odpowiadająca za przewijane widoki interfejsu, np. widok Wyszukiwanie\\
        http://developer.android.com/reference/android/widget/ScrollView.html

%\bibitem[Blar16]{eb1} Elizjusz Blarbarucki, \textit{O pewnych
%    aspektach pewnych aspektów}, Astrolog Polski, Zeszyt 16, Warszawa
%  1916.

%\bibitem[Fif00]{ffgg} Filigran Fifak, Gizbert Gryzogrzechotalski,
%  \textit{O blabalii fetorycznej}, Materiały Konferencji Euroblabal
%  2000.

\end{thebibliography}

\end{document}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% coding: latin-2
%%% End:
